---
layout: post
title: "SASS用法指南"
date: 2014-01-10 02:33:08 +0800
comments: true
categories: [coding] 
keywords: [css]
---

学过CSS的人都知道，它不是一种编程语言。

你可以用它开发网页样式，但是没法用它编程。也就是说，CSS基本上是设计师的工具，不是程序员的工具。在程序员眼里，CSS是一件很麻烦的东西。它没有变量，也没有条件语句，只是一行行单纯的描述，写起来相当费事。

{% img http://image.beekka.com/blog/201206/bg2012061901.jpg %}

很自然地，有人就开始为CSS加入编程元素，这被叫做"CSS预处理器"（css preprocessor）。它的基本思想是，用一种专门的编程语言，进行网页样式设计，然后再编译成正常的CSS文件。
各种"CSS预处理器"之中，我自己最喜欢SASS，觉得它有很多优点，打算以后都用它来写CSS。下面是我整理的用法总结，供自己开发时参考，相信对其他人也有用。

## 一、什么是SASS
[SASS](http://sass-lang.com/)是一种CSS的开发工具，提供了许多便利的写法，大大节省了设计者的时间，使得CSS的开发，变得简单和可维护。
本文总结了SASS的主要用法。我的目标是，有了这篇文章，日常的一般使用就不需要去看[官方文档](http://sass-lang.com/docs/yardoc/file.SASS_REFERENCE.html)了。

## 二、安装和使用

### 2.1 安装

SASS是Ruby语言写的，但是两者的语法没有关系。不懂Ruby，照样使用。只是必须先安装Ruby，然后再安装SASS。
假定你已经安装好了Ruby，接着在命令行`gem install sass`然后，就可以使用了。

### 2.2 使用

SASS文件就是普通的文本文件，里面可以直接使用CSS语法。文件后缀名是.scss，意思为Sassy CSS。
下面的命令，可以在屏幕上显示.scss文件转化的css代码。（假设文件名为test。）

```
sass test.scss
```
如果要将显示结果保存成文件，后面再跟一个.css文件名。

```
　　sass test.scss test.css
```
SASS提供四个[编译风格](http://sass-lang.com/docs/yardoc/file.SASS_REFERENCE.html#output_style)的选项：

```


    　　* nested：嵌套缩进的css代码，它是默认值。

    　　* expanded：没有缩进的、扩展的css代码。

    　　* compact：简洁格式的css代码。

    　　* compressed：压缩后的css代码。
```
生产环境当中，一般使用最后一个选项。

```
　sass --style compressed test.sass test.css
```

你也可以让SASS监听某个文件或目录，一旦源文件有变动，就自动生成编译后的版本。

```
// watch a file

　　sass --watch input.scss:output.css

　　// watch a directory

　　sass --watch app/sass:public/stylesheets
```
SASS的官方网站，提供了一个[在线转换器](http://sass-lang.com/try.html)。你可以在那里，试运行下面的各种例子。

## 三、基本用法

### 3.1 变量

SASS允许使用变量，所有变量以$开头。

```


    　　$blue : #1875e7;　

    　　div {
    　　　color : $blue;
    　　}

```
如果变量需要镶嵌在字符串之中，就必须需要写在#{}之中。

```
　$side : left;

　　.rounded {
　　　　border-#{$side}-radius: 5px;
　　}
```

### 3.2 计算功能

SASS允许在代码中使用算式：

```
　body {
　　　　margin: (14px/2);
　　　　top: 50px + 100px;
　　　　right: $var * 10%;
　　}
```

### 3.3 嵌套

SASS允许选择器嵌套。比如，下面的CSS代码：

```
　　div h1 {
　　　　color : red;
　　}
```

可以写成：

```

　　div {
　　　　hi {
　　　　　　color:red;
　　　　}
　　}
```

属性也可以嵌套，比如border-color属性，可以写成：

```
　　p {
　　　　border: {
　　　　　　color: red;
　　　　}
　　}
```

注意，border后面必须加上冒号。

在嵌套的代码块内，可以使用$引用父元素。比如a:hover伪类，可以写成：


```
    　　a {
    　　　　&:hover { color: #ffb3ff; }
    　　}
```

### 3.4 注释

SASS共有两种注释风格。

标准的CSS注释 /* comment */ ，会保留到编译后的文件。

单行注释 // comment，只保留在SASS源文件中，编译后被省略。

在/*后面加一个感叹号，表示这是"重要注释"。即使是压缩模式编译，也会保留这行注释，通常可以用于声明版权信息。

```
    　　/*!
    　　　　重要注释！
    　　*/

```

## 四、代码的重用

### 4.1 继承

SASS允许一个选择器，继承另一个选择器。比如，现有class1：

```
　　.class1 {
　　　　border: 1px solid #ddd;
　　}
```

class2要继承class1，就要使用@extend命令：

```
　　.class2 {
　　　　@extend .class1;
　　　　font-size:120%;
　　}
```

### 4.2 Mixin

Mixin有点像C语言的宏（macro），是可以重用的代码块。

使用@mixin命令，定义一个代码块。

```
　　@mixin left {
　　　　float: left;
　　　　margin-left: 10px;
　　}
```

使用@include命令，调用这个mixin。

```
　　div {
　　　　@include left;
　　}
```

mixin的强大之处，在于可以指定参数和缺省值。

```
　　@mixin left($value: 10px) {
　　　　float: left;
　　　　margin-right: $value;
　　}
```

使用的时候，根据需要加入参数：

```
　　div {
　　　　@include left(20px);
　　}
```

下面是一个mixin的实例，用来生成浏览器前缀。

```
　　@mixin rounded($vert, $horz, $radius: 10px) {
　　　　border-#{$vert}-#{$horz}-radius: $radius;
　　　　-moz-border-radius-#{$vert}#{$horz}: $radius;
　　　　-webkit-border-#{$vert}-#{$horz}-radius: $radius;
　　}
```

使用的时候，可以像下面这样调用：


```
    　　#navbar li { @include rounded(top, left); }
    　　#footer { @include rounded(top, left, 5px); }

```

### 4.3 颜色函数

SASS提供了一些内置的颜色函数，以便生成系列颜色。

```
　　lighten(#cc3, 10%) // #d6d65c
　　darken(#cc3, 10%) // #a3a329
　　grayscale(#cc3) // #808080
　　complement(#cc3) // #33c
```

### 4.4 插入文件

@import命令，用来插入外部文件。

```
　　@import "path/filename.scss";
```

如果插入的是.css文件，则等同于css的import命令。

```
　@import "foo.css";
```

## 五、高级用法

### 5.1 条件语句

@if可以用来判断：

```
　　p {
　　　　@if 1 + 1 == 2 { border: 1px solid; }
　　　　@if 5 < 3 { border: 2px dotted; }
　　}
```

配套的还有@else命令：

```
　　@if lightness($color) > 30% {
　　　　background-color: #000;
　　} @else {
　　　　background-color: #fff;
　　}
```

### 5.2 循环语句

SASS支持for循环：

```
　　@for $i from 1 to 10 {
　　　　.border-#{$i} {
　　　　　　border: #{$i}px solid blue;
　　　　}
　　}
```

也支持while循环：


```
    　　$i: 6;

    　　@while $i > 0 {
    　　　　.item-#{$i} { width: 2em * $i; }
    　　　　$i: $i - 2;
    　　}

```

each命令，作用与for类似：

```
　　@each $member in a, b, c, d {
　　　　.#{$member} {
　　　　　　background-image: url("/image/#{$member}.jpg");
　　　　}
　　}

```

### 5.3 自定义函数

SASS允许用户编写自己的函数。


```
    　　@function double($n) {
    　　　　@return $n * 2;
    　　}

    　　#sidebar {
    　　　　width: double(5px);
    　　}
```
[ from : [here](http://www.ruanyifeng.com/blog/2012/06/sass.html)]]
